德國約270萬勞工收入仍低於其法定最低工資

德國「經濟與社會科學研究機構」（WSI）29日公佈政策簡報，分析「基本工資法」自2015年上路實施以來的落實情形。結果顯示，雖然2016年貧窮情況減少，但仍有許多規避基本薪資的違法情事，而今卻還約有270萬名德國勞工，也就是十人中就有一人，收入仍不達法規最低基本時薪的8.50歐元（約新台幣307元）。

德國「基本薪資法」是在社會民主黨（SPD）的大力支持下，於2015年1月1日開始實施，明定勞工的基本時薪為8.50歐元，資方卻大喊人事成本吃不消，隨後出現了「爆米花當薪水」、工時被砍、無薪鐘點等等規避把戲，硬生生地把時薪湊成符合法制規範的金額，也因此被批評是「批著資本皮的基本工資法」。

法案實施一年後，德國「經濟與社會科學研究機構」針對該政策進行「體檢」。勞動力分析專家Toralf Pusch博士在報告中指出，仍有9.8%的德國勞工得不到應得的最低薪資。換句話說，將近每十個德國勞工，就有一個遭受剝削。

其中，缺少為勞工發聲的工會組織、或是沒有勞資協定的企業，員工被剝削的風險更高，有18.6%的員工收入不達基本薪資。即便有工會組織，仍有3.2%的員工面臨公司規避基本薪資的困境。

報告指出，這樣的違法情事，最常出現在制度不完善的小型公司和迷你工作（mini job）公司。而在私人企業裡，有43%的員工領到的薪水低於最低基本薪資；飯店業和餐飲業有38%、零售業則有20%。其中，迷你工作、具期限的約聘工作，還有教育程度較低的勞工，最容易慘遭資方剝削。

另外，根據德國聯邦財政部，2017年有2,500起違反基本工資法的調查案。其中，平均每2起就有1起被判違法並須補繳罰金，比例驚人。但以去年為例，這些違反基本工資法的公司，總共只被罰了420萬歐元。

對於這樣的結果，德國各方開始打起口水戰。「企業雇主和政策負責人應該要為此臉紅感到羞愧」，德國工會聯合會（DGB）的董事Stefan Körzell向《南德意志報》表示，「要杜絕這樣的惡行，公司必須要確實記錄工時，並有效地稽查。這也是為什麼我們急需相關人事專司其職」。

據《德國之聲》報導，德國左翼黨（die Linke）黨魁Bernd Riexinger 也在個人推特上異口同聲表示，這些數據只是「冰山一角」。該黨進而要求政府應加聘5000名人手，負責審查基本薪資的執行狀況。對此，梅克爾政府允諾會在2019年前增加1,600名相關人員。

儘管還有9.8%的德國勞工，仍未脫離收入低於最低基本工資的苦海；不過WSI表示，「基本工資法」雖然仍未能有效杜絕企業雇主規避、鑽漏洞，但卻有效改善低薪勞工的貧窮狀態，看起來仍是成功的政策。在WSI的政策簡報中，接受德國「哈茨方案」（Hartz IV）失業津貼的人口比例，已從2014年的20%下滑到2016年的17%。